\documentclass[12pt,titlepage]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,lmargin={2.5cm},rmargin={2.5cm},tmargin={2.5cm},bmargin={2.5cm}]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[headsepline,footsepline, singlespacing=true]{scrlayer-scrpage}
\usepackage{mwe}
\usepackage{acronym}
\usepackage{blindtext}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{setspace}

\usepackage[
  backend=biber,
  style=ext-authoryear,
  maxcitenames=2, maxbibnames=999,
  giveninits=true,
  uniquename=init, uniquelist=false,
  articlein=false, innamebeforetitle=true,
  punctfont=true, dashed=false,
]{biblatex}

\input{settings}

\begin{document}
\changefont{\fontForTheSeminar}{m}{n}

\input{titlepage}

%einige letzte Befehle für das Layout
\setlength{\parskip}{9pt} %Abstand nach Absatz
\newpage %neue Seite nach dem DEckblatt
\clearpairofpagestyles %alle Layouteinstellungen vom Deckblatt löschen
\changefont{\fontForTheSeminar}{m}{n} %Schrift aktualisieren
\ohead{\headmark} %Kopfzeile
\ofoot{\pagemark} %Fußzeile
\automark{section} %aktuelle Section wird in der Kopfzeile angezeigt
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{} %Darstellung Section in der Kopfzeile angepasst
\setcounter{page}{2} %Seitenzähler auf 2 Stellen


%Inhaltsverzeichnis
\tableofcontents


%Tabellen- und Abbildungsverzeichnis
%\listoftables
%\listoffigures
%Anhangsverzeichnis TODO

%Abkürzungsverzeichnis - Abkürzungen eintragen
\section*{Abkürzungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{acronym}[AGGF] %die längste Abkürzung in die eckigen Klammern schreiben für tabellarische Darstellung
	\acro{AGGF}{Arbeitsgemeinschaft Grünland und Feldfutterbau}
	\acro{NEL}{Netto-Energie-Laktation}
	\acro{TM}{Trockenmasse}
	\acro{XP}{Rohprotein}
\end{acronym}
\newpage

\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}

Unter den strengeren Auflagen bzgl. der Düngung von landwirtschaftlich genutzten Flächen sowie einer Optimierung der Nutzung des Grünlandes in der Milchviehhaltung steigen die Anforderungen an das Grünland.
Insbesondere die \ac{NEL} Erträge stehen dabei im Fokus.
Die \ac{AGGF} hat sich im Rahmen Ihrer 63. Jahrestagung unter dem Motto "Grünland 2050" getroffen.
\textcite[33-36]{weggler2050leguminosen} haben sich mit der Möglichkeit der Steigerung des Leguminosen-Anteils und der Reduzierung der N-Düngung beschäftigt.

Da Leguminosen Stickstoff aus der Luft binden können sind diese nicht auf eine ausreichende N-Düngung angewiesen und sind gegenüber Gras bei intensiver N-Düngung nicht konkurrenzfähig.
Allerdings haben Leguminosen aufgrund ihrerer Stickstofffixierung sehr hohe Proteingehalte ohne dabei auf eine intensive N-Düngung angewiesen zu sein.
Dies wirft die Frage auf, ob ein bestimmter Leguminosenanteil in der Gräsermischung bei gleichzeitiger Reduktion der N-Düngung in der Lage ist höhere \ac{NEL}-Erträge zu liefern.
Damit die Grasnarbe gegenüber unerwünschten Pflanzen einen ausreichend konkurrenzfähig ist, ist eine ausreichende Stickstoffversorgung der Gräser sehr wichtig.
Somit ist ein Ausgleich der Interessen der Gräser und Leguminosen notwendig um die \ac{NEL}-Erträge zu optimieren.
Daher liegt hier ein klasisches mehrdimensionales Optimierungsproblem vor.

Die Einflüsse auf die Umwelt über eine geringere N-Düngung sind politisch gewollt.
Dies wird nicht untersucht und somit richtet sich der Artikel eindeutig an die Landwirtschaft und nicht an die Politik.


\section{Literatur}
\label{sec:Literatur}

Aufgrund der preiswerten Versorgung von Proteinen über importiertes Soja ist die Steigerung der \ac{NEL}-Erträge zu Lasten der \ac{TM}-Erträge bisher relativ uninteressant gewesen.
Inzwischen verlangen aber immer mehr Verbraucher Produkte welche ohne den Einsatz von Gentechnik veränderten Pflanzen hergestellt werden.
Dadurch ist der Einsatz von importierten Soja für einige Betriebe nicht mehr möglich und diese Milcherzeuger müssen daher andere Proteinquellen erschließen.

\subsection{Einfluss auf TM-Erträge}
\label{subsec:TM}

Die Grasbestände sind insbesondere auf einen hohen \ac{TM}-Ertag ausgelegt.
Dieser wird über sehr ertragsreiche, aber auch auf N-Düngung angewiesenen Arten und Sorten erreicht.
Bei einer Reduzierung der N-Düngung um die Leguminosen in den Bestand zu integrieren ist daher zu befürchten, dass die \ac{TM}-Erträge absinken werden.
Dies ist problematisch, da die Milcherzeuger dann mehr Fläche brauchen um ihre Tiere zu versorgen.
Eine Verkleinerung des Tierbestandes ist aufgrund der hohen Abschreibungen in der Innenwirtschaft häufig nicht kurzfristig wirtschaftlich darstellbar.

\subsection{Einfluss auf Proteingehalt}
\label{subsec:Protein}

Auch wenn Leguminosen generell die Möglichkeit haben höhere \ac{XP}gehalte zu generieren, stellt sich die Frage ob eine Nachsaat von Leguminosen ausreicht um die \ac{XP}gehalte bei einer Reduizierung der N-Düngung konstant zu halten.
Nach \textcite[35]{weggler2050leguminosen} ist es möglich die \ac{XP}gehalte zu steigern.

\subsection{Mineralische N-Düngung}
\label{subsec:Lit:N-Düngung}

Da in der Milchviehhaltung generell eine ausreichende Menge Gülle anfällt, ist davon auszugehen, dass die Grünlandflächen den größten Teil ihrer Düngung über die Gülle bekommen.
Insbesondere die Stickstoffversorgung ist derzeit eher unproblematisch aufgrund der über das Kraftfutter in den Kreislauf eingebrachten Eiweiße.
Daher wird derzeit nur ein kleiner Teil der Stickstoffversorgung des Grünlandes über mineralischen Dünger abgebildet.
Dies ist problematisch, da die organische Düngung nur mit relativ hohem Aufwand reduziert werden kann.
Die Gülle muss an andere Betriebe abgegeben werden und mineralischer Phosphor- und insbesondere Kalidünger muss den Bedarf der Pflanzen decken.
Bei einer Reduzierung der Eiweißkonzentration im Kraftfutter ist davon auszugehen, dass der Stickstoffgehalt der Gülle auch absinkt.

\subsection{Ernteverluste}
\label{subsec:Lit:Ernte}

Nachdem die \ac{XP} erfolgreich auf dem Feld produziert wurden, müssen diese konserviert werden.
Jeder Verlust von \ac{XP} in der Ernte muss entweder über den Zukauf oder über geringere Milchleistung bezahlt werden.
Über lagen Feldliegezeiten, hohe Bröckelverluste und ähnliches steigen die \ac{XP}-Verluste.

\subsubsection{Silage}
\label{subsub:Silange}

\subsubsection{Pelettierung}
\label{subsub:Peletts}

\subsubsection{Heu}
\label{subsub:Heu}

\section{Diskussion}
\label{sec:Disukussion}

\subsection{Organische N-Düngung}
\label{subsec:Dis:orgN}

\subsection{Mineralische N-Düngung}
\label{subsec:Dis:minN}

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:Zusammenfassung}

%Literaturverzeichnis
\begin{singlespace} %einfacher Zeilenabstand im Literaturverzeichnis
\begin{flushleft} %linksbündig
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}
\printbibliography[title=Literaturverzeichnis]
\end{flushleft}
\end{singlespace}

%Anhang
\end{document}
